%% Výber diplomovej práce Lúštenie historických šifier na GRIDe bol podmienený osob-
%% ným zájmom o túto problematiku. Hlavným cieľom tejto práce je zaoberanie sa lúšte-
%% ním monoalfabetickej substitúcie pomocou paralelných genetických algoritmov v grido-
%% vom prostredí. Tematikou paralelných výpočtov sa zaoberala aj práca [1], z ktorej sme
%% čerpali niekoľko základných poznatkov o paralelných genetických algoritmoch. Ďalším cie-

Cieľom diplomovej práce bolo vytvorenie nástrojov na kryptoanalýzu klasických šifier v gridovom prostredí SIVVP.
Tento krok bol úspešne zrealizovaný. Vytvorili sme vývojové prostredie, ktoré zjednodušuje prácu a vývoj v lokálnom prostredí
a prostredníctvom ktorého je možné: vytvárať projekty,  synchronizovať ich s gridom a spúšťať lokálne a tiež na gride.
V nami vyvinutom vývojovom prostredí sme vytvorili modul pre paralelné genetické algoritmy,
ktorý si ďalší lúštitelia môžu prispôsobiť podľa vlastných potrieb.

Tento modul sme si aj my upravili podľa vlastných potrieb a implementovali sme útok na monoalfabetickú substitúciu pomocou PGA.
V prvom experimente sme hľadali vhodné schémy a nastavenia GA, pričom sme využili distribúciu parametrov na 96 uzloch gridu.
Tento experiment trval 34 hodín. Výsledkom experimentu bolo, že sedem z desiatich schém dosahovalo 80\% úspešnosť pri textoch
dĺžky 500 znakov a viac ako 90\% úspešnosť pri textoch dlhších ako 1000 znakov.

Schémy z prvého experimentu sme použili v nasledujúcom experimente s PGA.
Na týchto schémach sme skúmali vplyv štyroch rôznych topológií a troch migračných časov, a ich úspešnosť pri lúštení
monoalfabetickej substitúcie.
Expriment trval približne dva aj pól týždna.
Podľa experimentov sme zisli, že rôzne topológie nemajú takmer žiadny vplyv na zvýšenie úspešnosti riešenia monoalfabetickej substitúcie.
Na úspešnosť riešenia vplýva najmä veľkosť populácie a mierne aj veľkosť topológie.     
Úspešnosť riešenia pomocou PGA dosahovala pre texty dĺzky 500 a viac znakov takmer 100\%, ale lepšie výsledky boli dosiahnuté aj pri kratších textoch.

Počas vytvárania tejto práce sme spolupracovali s Bc. Petrom Javorkom, ktorému sme ingtegrovali jeho riešenie na grid pomocou nami vytvoreného softvéru.
Na experimenty sme spotrebovali takmer 70000 procesorových hodín, čo by nás stálo približne 700 eur.
%% Zaver
%%
%% Spolupráca s Petrom Javorkom
%% Spotrebovaný čas/peniaze
